---
title: Лисянский Юрий Федорович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/makarov-stepan-osipovich
previous: /public/flotovodtsy/lazarev-mihail-petrovich
---

Лисянский Юрий Федорович  
Юрий Федорович Лисянский — капитан І ранга русского флота, путешественник. Родился 2 августа 1773 года в Нежине, умер 22 февраля 1837 года. Воспитывался в морском кадетском корпусе и на 13-м году от роду (20 марта 1786 года) произведен был в гардемарины.   
  
![](/assets/img/Lisyanskiy.gif)  
  
В 1788 году, во время войны со Швецией, был в крейсерстве у Гельсингфорса и на фрегате "Подражислав" участвовал в Гохландском сражении. Произведенный в 1789 году в мичманы, он находился затем почти во всех главных битвах со шведами на море до окончания кампании в 1790 году. В 1793 году Лисянский был произведен в лейтенанты и в том же году, по повелению императрицы Екатерины Второй, послан в числе 16-ти флотских офицеров в Англию служить волонтером в британском флоте. Пробыв там 5 лет, он сделал несколько морских кампаний, в том числе к берегам Северной Америки, к мысу Доброй Надежды, в Ост-Индию, жил некоторое время в Филадельфии, неоднократно участвовал в сражениях с французами и в 1796 году, при взятии фрегата "Елизавета", контужен был в голову.   
27 марта 1798 года, по возвращении в Россию, он был произведен в капитан-лейтенанты и назначен командиром фрегата "Автроил", а в 1803 году, за 18 морских кампаний, награжден орденом Святого Георгия 4-го класса. В том же году вышел его перевод книги Клерка: "Движение флотов", и тогда же, по поручению Российско-Американской компании, Лисянский съездил в Лондон для покупки двух шлюпов, которые и были приведены им в Кронштадт; оба шлюпа назначены были в экспедицию вокруг света под начальством Крузенштерна. Снявшись с кронштадтского рейда, оба шлюпа — "Надежда" под командой Крузенштерна и "Нева" под командой Лисянского — 26 ноября 1803 года перешли экватор и 8-го июля 1804 года, обогнув мыс Горн, достигли Сандвичева острова Овайги. Здесь Лисянский отделился от Крузенштерна, взяв самостоятельный курс к северо-западному берегу Америки на остров Кадьяк, затем он отправился к Ситхе, где оказал помощь главному начальнику русских Северо-Американских колоний Баранову в возвращении взятого и разоренного калошами города Новоархангельска. На обратном пути им были открыты острова "Лисянского" и "Крузенштерна".   
21 ноября 1804 года, прибыв в Макао, Лисянский соединился с Крузенштерном, откуда они вместе направились к мысу Доброй Надежды, и здесь снова расстались. Лисянский перешел в Портсмут и оттуда 26 июня 1806 года вернулся в Кронштадт. За это путешествие он был произведен в капитаны 2-го ранга, получил пожизненную пенсию в 3000 рублей и единовременно от Российско-Американской компании 10000 рублей. В 1807 году Лисянский, начальствуя над отрядом в 9 судов, ходил в крейсерство к Готланду и Борнгольму для наблюдения за английскими военными судами. В 1808 году он был назначен командиром корабля "Эмгейтен", а 8 января 1809 году, в чине капитана І ранга, вышел в отставку. В 1812 года Лисянский опубликовал свое "Путешествие вокруг света в 1803, 1804, 1805 и 1806-х годах" (с подробным атласом), а в 1814 году напечатал его в Лондоне на английском языке. Его значительная коллекция различных предметов тропических и других посещенных им стран, одежд, оружия и других редкостей после его смерти, по завещанию, поступила в Румянцевский музей.  
 